Laiksaares wallakohtus sel 19. Sept. 1868.
Jures ollid: peak. M. Rast, wannemab. H. Tins ja abbi kohtumees Johann Pridik
Kaebas pilleti soldat Jacob Andresson, et Kamma Hermann ja Kabja perrenaene ollu sedda juttu puhhunud, et temma olla tüdriku Jula Wahher'ga ühte ellanud ja se läbbi raskeks innimesseks saanud, - temma on olla se läbbi rikkutud, sellega ei wõida temma mitte rahhul olla.
Sai Kamma Hermann Kamdron selle pärrast küssitud, wastas: kui temma olli Jaan Kurmi ja Jürri Orrawaga Kabja tallus käinud, räkinud perrenaene Mall Leppik temmale, et temma mees Peter Leppik tehja temmale paljo waewa, essiteks tahta tallu ärraanta ja 2. räkida, et tüdruk Jula Wahher olla raska innimenne, temma issi ei saada sest mitte arro, et kirrikuwöörmünder woi temma H. Kamdron tedda järrele watada wastanud: et Jula Wahher wenneusku, sele pärrast ei wõida temma middaki parrata, selle peale räkinud sedda siis kohtumehhe H. Kamdronile, ütlenud weel et J. Andresson peab tend katsuma.
Kabja perrenaene Mall Leppik wastas küssimisse peale: tõssi olla nõnda H. Kamdronil räkinud, selle pärrast et mees temmale sedda ütlenud, - temmal ommal ei olla lapsi olnud, selle pärrast ei tunda nisuggust krami.
Kohtumees Hans Kamdron ütles et H. Kamdron olla temmale sedda teatust annud et peab teistega tüdriku järrele watama, temma küssinud "kellega" - Jacob Andresson peab tend kossima.
Jaen Leppik sai ette kussitud, wastas kussimisse peale temma olla kül üksi, se olla üks walle jutt, - kewwadi s.a. olla üka kord kül tüdriku jures magganud.
Arwati kõige häledega: et saggetaste on ette tulnud et tüdrikud on raske innimesseks saanud, se wõib ka nüüd weel juhtuda, - wõib ka nüüd kül olla et Jula Leppiku ja Jacob Andresson on selged, - selle pärrast ei sa kegi suiallusiks arwatud ja ka mitte trahwitud selle juttu ja kõnne pärrast.
